\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[hmargin=2cm,vmargin=3cm]{geometry}
\usepackage[none]{hyphenat}
\usepackage{multicol}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0.4cm minus 0.4cm}
\setlength{\columnsep}{20pt}

\newenvironment{items}{
  \begin{itemize}
    \addtolength{\itemsep}{-0.35cm}
    \addtolength{\baselineskip}{0cm}
  }{\end{itemize}
}

\title{Implementação de Uma Rede Token Ring}
\author{Vinicius André Massuchetto \\{\em vam06@inf.ufpr.br}}

\begin{document}

  \maketitle

  \begin{abstract}

	Uma rede token ring baseia-se em uma conexão para sentido único de
	dados, onde somente uma máquina transmite por cada vez. Este trabalho
	monta uma rede nas servidoras do Departamento de Informática da UFPR,
	repassando frases entre os computadores conectados.

  \end{abstract}

  \begin{multicols}{2}

    \section{Especificação}

	  Implementar uma rede token ring conectando 4 servidoras usando sockets
	  datagram. O programa deve capturar tudo o que for digitado em uma
	  máquina e distribuir mostrando o conteúdo na tela de todas as 4.

	  Cada máquina deve segurar a mensagem por dois segundos antes de enviar
	  as mensagens, e o tempo de posse do bastão é de 1 mensagem. Se a
	  máquina não quiser enviar nenhuma mensagem, ela deve mandar o bastão
	  imediatamente após recebê-lo.

	  A ordem das servidoras deve estar em um arquivo ou ser passado via
	  linha de comando.

    \section{Desenvolvimento}

      \subsection{Tipos de Mensagem}

	  Existem dois tipos de mensagem para serem tratadas, sendo elas \texttt
	  {TYPE\_MESSAGE} ou \texttt{TYPE\_TOKEN}. Quando o servidor recebe uma
	  mensagem bastão, entra em modo cliente e exibe um prompt para que seja
	  digitada uma nova frase a ser repassada. Quando uma mensagem normal é
	  recebida, ela somente é repassada ao computador cliente.

	  Um servidor passará o bastão quando a mensagem a ser recebida é igual
	  à mensagem enviada, ou seja, quando a mensagem já concluiu o ciclo de
	  máquinas a que deve ser repassada.

	  \subsection{Funções do Servidor}

	  As funções criadas para gerenciamento do servidor foram:

      \begin{items}
        \item \texttt{server\_mount\_socket}
        \item \texttt{server\_mount\_host}
        \item \texttt{server\_mount\_local}
        \item \texttt{server\_loop}
      \end{items}

	  As funções \texttt{server\_mount\_*} irão construir sockets e conexões
	  para recebimento \texttt{local} ou para envio a um \texttt{host}.

	  \texttt{server\_loop} irá entrar em um loop infinito para recebimento
	  e repasse de dados, ou para entrada de dados quando recebido um
	  bastão. Esta função também é responsável pelo gerenciamento do bastão,
	  realizando um timeout caso a mensagem enviada não seja recebida
	  novamente.

      \subsection{Funções de Pacote}

      As funções para gerenciamento de pacotes são:

      \begin{items}
        \item \texttt{packet\_send}
        \item \texttt{packet\_recv}
        \item \texttt{packet\_format}
        \item \texttt{packet\_print}
      \end{items}

	  \texttt{packet\_send} e \texttt{packet\_recv} são wrappers das funções
	  sendto e recvfrom, funcionando de acordo com os parâmetros passados no
	  lançamento do programa em linha de comando.

	  \texttt{packet\_format} irá formatar uma mensagem do tipo \texttt
	  {char*}, colocando um identificador \texttt{TYPE\_*} em \texttt
	  {mensagem[0]}.

	  \texttt{packet\_print} simplesmente pula o bit \texttt{mensagem[0]} e
	  imprime o restante, que constitui na mensagem digitada pelo computador
	  cliente.

  \end{multicols}

\end{document}
